\section{Descripci\'on del Contexto}
Desde el a\~no 2004, la Universidad de Talca inici\'o un proceso de una transformaci\'on de carreras de pregrado en el llamado Proyecto de Redise\~no Curricular Basado en Competencias, orientado a generar un valor distintivo en sus egresados a trav\'es del desarrollo de competencias, valores y una ciudadan\'ia activa. Se cre\'o una metodolog\'ia basada en un cierto n\'umero de competencias en base a DACUM \cite{metodologiacompetencias} \cite{dacum} . DACUM entrega una propuesta metodol\'ogica de dise\~no curricular basada en un perfil profesional dictado por las competencias y capacidades asociadas que pretenden disminuir la brecha entre la universidad y las empresas. \cite{metodologiacompetencias} \vspace{5mm}

La Universidad de Talca pretende visualizar el proceso de ense\~nanza a partir de la aplicaci\'on de conocimientos, habilidades y actitudes entorno a una profesi\'on espec\'ifica. Para ello, el curr\'iculo de formaci\'on acad\'emica y profesional fue dividido en tres l\'ineas de formaci\'on,  que se organizaron en base a las competencias comprometidas en el perfil de egreso y los procedimientos y actitudes de los futuros profesionales: saber, saber hacer y saber ser. \vspace{5mm}

Los curr\'iculos de formaci\'on acad\'emica y profesional est\'an contenidos en l\'ineas de m\'odulos en trayectorias, m\'odulos que son impartidos durante el a\~no en diferentes rangos temporales (anuales, semestrales, etc). Cada uno de los m\'odulos contiene un conjunto de competencias, aprendizajes y saberes en las cuales se espera que el estudiante se habilite durante el tiempo que \'este se imparte. La planificaci\'on del m\'odulo es expresada en un syllabus y en un plan de clases. El plan de clases debe establecer las actividades asociadas a unidades de aprendizaje entorno a un rango de tiempo. Seg\'un el Modelo Educativo Universidad de Talca \cite{modeloeducativo}, \textit{" dan cuenta de la contribuci\'on del m\'odulo al perfil de egreso, es decir, lo que espec\'ificamente se espera del m\'odulo, as\'i como los m\'etodos y sistemas de evaluaci\'on que ser\'an implementados"}. Poder saber si los m\'odulos impartidos realmente son una contribuci\'on al perfil de egreso es una cuesti\'on de importancia para la Metodolog\'ia Curricular Basada en Competencias, as\'i como el poder validar que las competencias asignadas a los m\'odulos y a los curr\'iculos de formaci\'on acad\'emica y profesional realmente sean habilitadas por los alumnos y reflejadas en el plan de clases.

\section{Definici\'on del Problema}
Seg\'un la cultura de evaluaci\'on de la Universidad de Talca, es necesario realizar un seguimiento y monitoreo constante del modelo educativo con el fin de asegurar su calidad como establecimiento. Esto implica una evaluaci\'on docente, el desarrollo del aprendizaje y competencias de los estudiantes, la gesti\'on curricular y la satisfacci\'on del perfil de egreso del estudiante. Con respecto al desarrollo del aprendizaje y las competencias, la universidad, en particular los profesores son quienes realizan un diagn\'ostico y seguimiento de \'estas.\cite{modeloeducativo} \vspace{5mm}

Si bien la elaboraci\'on de un plan de clases es esencial para establecer actividades y tareas relacionadas a unidades de aprendizaje que reflejan la propuesta formativa de cada carrera \cite{modeloeducativo}, no existe ning\'un sistema que facilite la creaci\'on de \'este adem\'as de una tablilla en Excel.\vspace{5mm}

Si bien la universidad establece una instancia de evaluaci\'on del modelo educativo, esta est\'a enfocada s\'olo en la evaluaci\'on docente (no de los m\'odulos, ni de los conocimientos que se reciben en general). Cabe decir que la evaluaci\'on docente es gen\'erica y no posee un enfoque espec\'ifico sobre cada carrera o m\'odulos. La \'unica posibilidad para emitir una opini\'on por parte de los estudiantes sobre un m\'odulo es en los comentarios, y \'estos rara vez son tomados en cuenta.\vspace{5mm}

Eventualmente, esto podr\'ia desencadenar que la calidad de un curso pudiese bajar, y en consecuencia, los alumnos podr\'ian no estar habilitados en las competencias establecidos por el perﬁl de egreso, podr\'ian no haber adquirido los aprendizajes y saberes necesarios para el curso. A largo plazo bajar la calidad de la universidad en t\'erminos de docencia y calidad de aprendizaje al no cumplir con el perﬁl de egresado. \vspace{5mm}

Para ello, es necesario elaborar un sistema web que permita facilitar la elaboraci\'on de un plan de clases para as\'i, %% incerte ac\'a tollo hermoso y desconocido

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo General}
Apoyar el proceso de la elaboraci\'on de un plan de clases de la carrera Ingenier\'ia Civil en Computaci\'on.

\subsection{Objetivos Espec\'ificos}
\begin{itemize}
    \item Aplicar una metodolog\'ia que permita verificar que el plan de clases est\'e en concordancia con el syllabus de la asignatura.
    \item Determinar y validar los requisitos de la soluci\'on. 
    \item Definir el dise\~no y la arquitectura de software para llevar a cabo la propuesta.
    \item Construir un sistema web que implemente la soluci\'on propuesta.
    \item Dise\~nar un conjunto de pruebas preestablecidas en conjunto con los usuarios.
\end{itemize}

\section{Alcances}
\begin{itemize}
    \item Se implementar\'a una plataforma web.
    \item El sistema tiene contemplado los roles de administrador, profesor y alumno. No se podr\'an crear nuevos roles.
    \item S\'olo el administrador podr\'a crear cuentas de usuario.
    \item La creaci\'on del plan de clases se basar\'a en el modelo educativo basado en competencias adoptado por la Universidad de Talca.
    \item El formato del plan de clases puede ser f\'acilmente modificado por un mantenedor. Sin embargo, es dependiente de la metodolog\'ia.
\end{itemize}

\section{Propuesta de Soluci\'on}
Para solucionar el problema, se ha propuesto la elaboraci\'on de un sistema web que facilite al cuerpo docente la elaboraci\'on y evaluaci\'on de un plan de clases. El plan de clases deber\'a contemplar: \vspace{5mm}
\begin{itemize}
    \item Gesti\'on de Competencias, Saberes y Aprendizajes: Funcionalidad que permitir\'a crear y mantener un registro de las competencias creadas a partir del curr\'iculo de formaci\'on acad\'emica y profesional. El plan de clases depende de los prop\'ositos expresados en el syllabus y el syllabus representa la propuesta formativa de la carrera, es decir, aquellas competencias, aprendizajes y saberes que se esperan del m\'odulo. No se puede crear un plan de clases sin el contenido del syllabus de un m\'odulo. 

    \item Gesti\'on de M\'odulos: Funcionalidad que permitir\'a crear y mantener un registro de un plan de clases, tanto de los m\'odulos y sus unidades, como las actividades relacionadas, los encargados (profesores) de un periodo establecido, y alumnos inscritos en el m\'odulo. Se pretende suplantar la creaci\'on manual de un plan de clases por una semi-manual.

    %\item Evaluaci\'on M\'odulos: Funcionalidad que permitir\'a tanto al cuerpo docente como al alumnado validar las actividades generadas a trav\'es del plan de clases. El profesor podr\'a marcar aquellos saberes que se han impartido durante una unidad de aprendizaje y el alumnado podr\'a validar \'esta informaci\'on, mediante el uso de un formulario con selecci\'on m\'ultiple. 
\end{itemize}

